# Базы данных

# Иерархические;
это тип базы данных, в которой данные организованы в виде древовидной структуры, где каждый узел имеет родительский узел и может иметь несколько дочерних узлов. Между объектами существуют связи, каждый объект может включать в себя несколько объектов более низкого уровня. Такие объекты находятся в отношении предка (объект более близкий к корню) к потомку (объект более низкого уровня), при этом возможна ситуация, когда объект-предок имеет несколько потомков, тогда как у объекта-потомка обязателен только один предок.

#### Преимущества
Простота использования: иерархические базы данных имеют простую структуру, что упрощает их использование и управление. Они также обычно имеют простой интерфейс для работы с данными.
Быстрый доступ к данным: иерархические базы данных используют структуру дерева для хранения данных, что обеспечивает быстрый доступ к данным. Это особенно полезно для приложений, которые требуют быстрого доступа к большим объемам данных.
Высокая производительность: иерархические базы данных обеспечивают высокую производительность при работе с большими объемами данных.

#### Недостатки

Ограниченная масштабируемость: иерархические базы данных могут иметь проблемы с масштабированием при работе с большими объемами данных. Это может быть проблемой для компаний, которые растут и нуждаются в большем объеме данных.
Сложность обновления данных: обновление данных в иерархических базах данных может быть сложным и требовать значительных усилий. Это может быть проблемой для приложений, которые часто обновляют данные.
Ограниченная гибкость: структура дерева, используемая в иерархических базах данных, может быть ограничивающей для некоторых приложений, которые требуют более гибкой структуры данных.

#### Примеры
Windows реестр, файловая система


## Сетевые.

Тип модели базы данных, в которой несколько записей или файлов участников могут быть связаны с несколькими файлами владельцев и наоборот. Модель можно рассматривать как перевернутое дерево, где каждая информация о члене - это ветвь, связанная с владельцем, которая является нижней частью дерева. По сути, отношения имеют сетчатую форму, в которой один элемент может указывать на несколько элементов данных, а на него могут указывать несколько элементов данных.

#### Преимущества

Возможность быстрого доступа к данным, гибкость и возможность работы с более сложными данными, возможность создания более сложных запросов.

#### Недостатки

Сложность проектирования базы, сложность использования и поддержки базы данных, необходимость создания дополнительных индексов, 

#### Примеры

Компас, IDMS (Integrated Database Management System), RDM Mobile


## Реляционные базы данных

Тип баз данных, в которых данные хранятся в виде таблиц, состоящих из строк и столбцов. Каждая таблица представляет собой набор записей, а каждая запись представляет собой набор значений, связанных с определенным ключом. Ключи могут быть связаны между собой, что позволяет связывать данные из разных таблиц.

#### Преимущества

Позволяет использовать функционал языка запросов SQL, удобное отображение данных в виде строк и столбцов, возможность горизонтальной и вертикальной масштабируемости данных, Безопасность и контроль доступа, Возможность применения различных методов резервного копирования и восстановления данных

#### Недостатки

Строгая структура реляционных таблиц, низкая производительность из-за сложных отношений между данными

#### Примеры

SQLite, Oracle, Microsoft SQL Server, MySQL

## Нереляционные базы данных:

### на основе пар "ключ‑значение"

Тип баз данных, в которых данные хранятся в виде простых пар ключ-значение. Каждый элемент данных представлен ключом и соответствующим ему значением. Ключи являются уникальными и используются для доступа к соответствующим значениям.

#### Преимущества

Высокая производительность, гибкость, быстрый доступ к данным за счет адресного хранения, горизонтальное масштабирование - такие базы данных могут быть легко расширены на множество узлов, что позволяет обрабатывать большие объемы данных.

#### Недостатки

Ограниченные возможности для связывания данных, ограниченная поддержка транзакций - некоторые нереляционные базы данных на основе пар "ключ-значение" могут не поддерживать транзакции, что может привести к потере данных в случае сбоя системы, тяжело поддерживает уникальные ключи при увеличении объемов данных.

#### Примеры

Amazon DynamoDB, Redis

### документная

Тип нереляционных баз данных, в которых данные хранятся в виде документов. Каждый документ может содержать различные поля и значения, которые могут быть обработаны и хранимы вместе с другими документами. Документы в таких базах данных могут быть организованы в коллекции или группы, которые могут быть обработаны и использованы вместе. Хранение данных происходит в структурированных форматах JSON, XML, BSON*

#### Преимущества

Быстрый доступ к данным, гибкость, простота масштабирования, нет внешних ключей, поэтому все документы независимы друг от друга, использует для описания документов XML, JSON, BSON и другие

#### Недостатки

Риски утечки конфиденциальных данных веб-приложений, сложности в получении данных из нескольких связанных источников, ограниченные возможности запросов

#### Примеры

MongoDB, RethinkDB, CouchDB, DocumentDB

### Графовая

Тип базы данных, который использует графовую модель для хранения и обработки данных. Графы представляют наборы данных в виде узлов, ребер и свойств, что позволяет легко представлять и анализировать связи между различными элементами данных.

#### Преимущества

Высокая производительность и адаптивная структура, четкая взаимосвязь между сущностями, результаты в режиме реального времени.

#### Недостатки

нет стандартизированного языка запросов, графы не подходят для систем на основе транзакций, 

#### Примеры

JanusGraph, Neo4j, OrientDB

### Колоночная

Тип нереляционных баз данных, который хранит данные в виде столбцов вместо строк. Данные хранятся в ячейках, которые сгруппированы не в строки, а в колонки. Эти колонки логически группируются в соответствующие колоночные семейства, которые могут состоять, по сути, из неограниченного числа колонок (колонки могут создаваться либо во время работы программы, либо во время определения схемы)

#### Преимущества

Быстрый доступ к данным, Высокая скорость обработки данных, Высокая степень сжатия данных, 

#### Недостатки

Ограниченные возможности поиска и фильтрации данных, ограниченные возможности по изменению данных, требование к высокой производительности оборудования.

#### Примеры

Apache Kudu, ScyllaDB

### временных рядов

Тип нереляционной базы данных, который специализируется на хранении и обработке временных рядов, то есть данных, которые изменяются со временем и имеют временную отметку. Базы данных временных рядов обычно используются для хранения данных, которые изменяются с высокой частотой, например, данные с датчиков, логи серверов, метрики производительности и т.д. Такие базы данных организованы в структуры, которые записывают значение для одного элемента.

#### Преимущества

Широкий спектр функций, связанных с обработкой временных рядов, таких как агрегирование, фильтрация, сжатие, упаковка и т.д., высокая гибкость и масштабируемость, высокая производительность.

#### Недостатки

Ограниченные возможности поиска и фильтрации данных, ограниченные возможности по изменению данных, высокая стоимость, поскольку специализированные базы данных временных рядов могут быть дороже, чем общие базы данных.

#### Примеры

InfluxDB, Prometheus, TimescaleDB

# NewSQL базы данных

Новое поколение реляционных баз данных, которые были разработаны для решения проблем масштабируемости, производительности и доступности, которые были свойственны традиционным реляционным базам данных. NewSQL базы данных сочетают в себе преимущества реляционных баз данных, таких как структурированность, безопасность, целостность данных, но построены с использованием современных, масштабируемых конструкций.

#### Преимущества

Высокая доступность - NewSQL базы данных обеспечивают высокую доступность данных благодаря использованию репликации и шардинга данных, горизонтальное масштабирование - NewSQL базы данных могут масштабироваться горизонтально, что означает, что они могут работать на нескольких серверах, что позволяет увеличить производительность и доступность системы. Высокая производительность.

#### Недостатки

Высокие требования к аппаратным ресурсам разработчиков, сложность настройки, ограниченная экосистема, ограниченная поддержка

#### Примеры

VoltDB, NuoDB

# Многомодельные базы данных

Тип баз данных, который позволяет использовать несколько моделей данных в одном хранилище. Это означает, что внутри одной базы данных можно использовать различные модели данных, такие как графовые, документные, колоночные, ключ-значение и другие.

#### Преимущества

Использование многомодельных баз данных может повысить эффективность работы и уменьшить затраты на обслуживание, удобство при работе с большими объемами данных, повышенная производительность при работе с определенными типами данных.

#### Недостатки

Сложность в проектировании и использовании, требуются специальные знания и навыки для работы с такими базами данных, высокие затраты на обслуживание и развитие.

#### Примеры

ArangoDB, MarkLogic